
# 5 de Septiembre de 2019

## Fórmula de Friis

Cuando se conectan en cascada dos o más amplificadores, el factor total de ruido es igual a la acumulación de los factores de ruido individuales. 

$$F_{T} = F_{1} + \frac{F_{2}-1}{A_{1}}+  \frac{F_{3}-1}{A_{1}A_{2}}+ \frac{F_{n}-1}{A_{1}A_{2} \cdots A_{n-1}}$$

donde:

*F* Factor de ruido
*NF* Figura de ruido
*A* es la ganancia

Para usar la fórmula de Friis, se debe convertir las cifras de ruido a factores de ruido.

$$NF(dB) = 10 \log F$$

$$F = 10^{(\frac{NF(dB)}{10})}$$

La cifra de ruido total es simplemente:

$$NF_{T}(dB)=10 \log F_{t}$$

donde:

*$NF_{T}$* Es la figura de ruido total

Ejemplo:

Calcule la cifra de ruido total para 3 etapas de amplificación en cascada, cuyas cifras de ruido son 3 dB y sus ganancias de potencia son 10 dB

Ejercicio:

$S$ Potencia de señal
$N$ potencia de ruido
$i$ Entrada
$o$ Salida

* Amplificador 1

$S_{i} = -60 \text{dBm}$

$N_{i} = -90 \text{dBm}$

$A_{1}=10\text{dB}$

La diferencia entre dBm son dB

$S_{i}-N_{i} = \text{Diferencia señal ruido}$
$$ \frac{S_{i}}{N{i}} = SNR(dB) = 30 dB$$

## Temperatura equivalente de ruido

Fórmula de ruido térmico

$$N=KTB$$

donde:

$N$ ruido térmico

$T$ Temperatura

$B$ Ancho de banda

$K$ Constante


Como el ruido producido por la agitación térmica es proporcional a la temperatura, el ruido térmico se puede expresar en grados. Reacomodando la ecuación nos queda:

$$T = \frac{N}{KB}$$

La temperatura equivalente de ruido será $T_{e}$, es un valor hipotético que no se puede medir en forma directa, pero se usa en radioreceptores de alta frecuencia (UHF, microondas, valores cercanos a los GHz). A menor $T_{e}$, la calidad del receptor es mejor. Ej:

Si tenemos un coeficiente de ruido de un dB, equivale a una temperatura de ruido (T_{e}) de $75^{\circ}K$ .

|Coef. ruido| $T_{e}$|
|:---:|:---:|
|1 dB|$75^{\circ}K$|
|6 dB|$870^{\circ} K$|

La descripción matemática del $T_{e}$ en la entrada de un receptor, se expresa:

$$T_{e}= T(F-1)$$

Ejemplo:

Determinar la cifra de ruido para una $T_{e}$ de $75 \circ K$ y $T = 290^{\circ}K$

$$ F= \frac{T_{e}}{T} + 1 = \frac{75}{290} +1 = 1.258$$

a) para una cifra de ruido de 6 dB

$$NF = 6dB = 10\log F$$

$$F = 10^{\frac{6}{10}}=4$$

$$T_{e} = 290^{\circ}K (4-1)=870^{\circ}K$$
